---
# 当前页面内容标题
title: MQ 常见问题合集
date: 2023-06-19
# 当前页面图标
#icon: write
order: 1

# 分类
category:
 - 中间件
# 标签
tag:
 - 消息队列

sticky: false
# 是否收藏在博客主题的文章列表中，当填入数字时，数字越大，排名越靠前。
star: false
# 是否将该文章添加至文章列表中
article: true
# 是否将该文章添加至时间线中
timeline: true
---


::: details 本文内容
[[toc]]
:::

## 为什么要使用 MQ？

MQ 主要有下面几个作用，这也是为什么要使用 MQ 的原因：

- **异步处理**：当业务需要处理的逻辑非常多的时候，可以 **把一些用户不关心的、耗时的逻辑丢到 MQ 中做异步处理**，从而尽快将结果返回给用户；
- **业务解耦**：在我的抽奖系统中，可以将抽奖和发奖解耦开来，用户抽奖后，直接返回奖品信息，具体的奖品类型是什么，应该怎么发放，后续由 MQ 去执行，最后将结果持久化到 DB 即可；
- **流量削峰**：当并发量过大时，可以利用 MQ 进行缓解。在我的校园社区项目中，发送系统通知就是用 MQ 来削峰的，避免在点赞、评论、私信消息过多时，影响系统性能。



## 如何设计一个 MQ？

要设计一个消息队列，可以从一下几个方面来考虑：

- **保证消息的可靠**：可以设置 **ACK 机制、消息的超时重传** 等，避免消息丢失；
- **消息的持久化机制**：为了防止进程挂掉后消息的丢失，需要做消息的持久化，这个持久化最好是采用 **顺序写**，提高持久化性能；
- **保证 MQ 的高可用**：当一个 MQ 崩溃时，要保证整个 MQ 是可用的，所以需要使用 **多副本机制** 来保证；
- **支持 MQ 的伸缩**：MQ 需要具备随时扩容的能力，以保证在消息量激增时及时提高吞吐量和容量。所以需要设计一个 **分布式的 MQ**；
- **高性能**：要设计一个高性能的 MQ，可以参考 Kafka 的设计架构，一个 broker 下可以设置多个 topic，一个 topic 又有多个 partition，多个 concumer 可以组成一个消费者组，一个分区由一个组内的消费者进行消费。通过这样设计，一个 topic 中的消息可以在多个 partition 中，**由多个消费者并行消费，大大增加了吞吐量**。

参考 Kafka 的基础架构：

![image-20230617130658294](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202306171306464.png)



## 消息积压问题

出现 **消息积压问题** 主要是由于 **消费者出现故障、消费者执行了耗时的操作（比如操作 DB 遇到了性能瓶颈）、消费速度跟不上生产速度** 等原因造成的。

一般消息积压问题是从消费者层面来解决，因为生产者对接的是上游业务，是不能轻易改动的。常见的 **解决方案** 有如下：

- **扩容增加消费速度**，增加节点数量或将 Partition 和 Consumer 的数量增加到原来的 X 倍（取决于具体情况），让积压的消息尽快消费完毕，后续在恢复成原来的；
- **消息先抛后补**，当积压严重时，MQ 都快打满了，为了保证系统的可用性，需要进行消息抛弃（新建消费者来获取消息丢弃），后续在流量低的时候再补回来；
- **合并消费消息**，如果有些消息可以合并消费的，可以丢到一个消息中进行消费，以提高消费速度（减少网络传输、减少 IO 操作等）。



## 顺序消费问题

::: tip 保证局部有序—同 partition 下的消息

:::

对于需要顺序消费的消息，可以指定一个 key，对于相同的 key，Kafka 能保证它们被分发到同一个 partition 中。

**为什么会乱序**：

- 对于 Kafka 来说，同 partition 下的消息消费是可以保证顺序消费的，但为了增加吞吐量，**消费者一般都是使用多线程进行消费**，这就会导致乱序。

**解决方案**：

- 既然是多线程消费导致乱序，而让一个线程只处理一个消费者吞吐量又太低，那么可以加一个 中间层——内存队列。一个消费者对应多个内存队列，每个线程只消费一个内存队列，将消费者中具有相同 key 的数据放到同一个内存队列进行消费，以此来保证有序。
  这样既可以保证并发消费消息，也能保证有序。

**示意图**：

![image-20230619213906771](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202306192139248.png)



::: tip 保证全局有序—同 topic 下的消息

:::

**为什么会乱序**：

- 生产者生产的消息会被分发到不同的 partition，而 **不同的 partition 由不同的消费者进行消费，不同的消费者又有多个线程进行处理**，所以如果在不指定一个 key 的情况下，很容易就会发生乱序。

**解决方案**：

- 在这种情况下，就只能 **将 topic-partition-consumer-线程都设置成一比一的对应关系**，才能保证消息的有序性。



## 如何解决幂等问题？

具体看 [如何保证消息幂等](https://aruni.me/studynotes/middleware/mq/common_question/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BF%9D%E8%AF%81%E6%B6%88%E6%81%AF%E5%B9%82%E7%AD%89.html)。



## 高可用性—多副本机制

拿 Kafka 举例：Kafka 提供的 **多副本机制** 主要用来提高 MQ 集群的 **高可用性**，这也是它能成为一个天然分布式 MQ 的重要原因。

在 Kafka 中，一个 topic 中的数据可以分发到多个 partition 中，这些 partition 可以分布到不同的 broker 上，**此时还不能保证高可用**，因为 **一个 broker 宕机会导致这个 partition 的消息不可用**。

为了避免这种情况，Kafka 提出了 **多副本机制**，即 **broker 上的每个 partition 在其他 broker 中会形成多个副本，Kafka 会均匀的将这些副本分散到不同的 broker 中**，以提高容错性。

既然有了副本，就会涉及到 **数据一致性问题**，Kafka 为了降低复杂度，采用了 **leader-follower 模式**，在实际生产和消费时，都是和 leader 进行交互，然后 leader 会同步消息给 follower。当 leader 不可用时，才会轮到 follower 上场（在其中选出一个 leader）。

**leader 读写细节**：

- 写数据时，生产者只向 leader 写，leader 会将数据写入磁盘，其他 follower 会主动 pull 数据。follower 完成数据同步后，会发送 ack 给 leader，leader 接收到所有 follower 的 ack 后，才会返回写成功的消息给生产者。

  > 这是 ISR（In-Sync Replicas）模式，可用性更高；如果你想让延迟更低，可以损失一点可用性，那么可以选择非 ISR（Out-of-Sync Replicas）模式，此模式不会等到 follower 都确认后才返回写成功。

- 读数据时，消费者也只向 leader 读，同样地，只有当这条消息已经被所有 follower 同步成功后，才会被消费者读到。














## 未完待续...